* En Java los objectos sincronizados implementan locks y no hay que pensarlos
* Google implementó MapReduce utlizando hardware barato y distribuido, con mucha redundancia y copias.
* Hadoop es la versión libre.
* Hoy en día se usa Spark
